《**問問Master
Joe**》（）是[香港電視廣播有限公司所製作的兒童節目](../Page/香港電視廣播有限公司.md "wikilink")，於2008年至2013年間的星期六下午播出。

## 節目內容

該節目通常於逢星期六下午4時30分播出，時間約30分鐘。節目內容以科學為主，解答小朋友在生活中遇到的科學疑難，每集有不同的主題，如水的[表面張力](../Page/表面張力.md "wikilink")、[聲波](../Page/聲波.md "wikilink")、[光學等等](../Page/光學.md "wikilink")。在[無綫電視官方網站](../Page/無綫電視.md "wikilink")[myTV提供](../Page/myTV.md "wikilink")60天節目重溫，節目部分內容由兒童科普月刊雜誌《[兒童的科學](../Page/兒童的科學.md "wikilink")》提供。

節目也會不定時播放最新的科學展覽及相關活動。另外，同學仔遇到科學疑問，可以電郵到askmaster@tvb.com，Master Joe與AI
Rabee'a會在節目內作出解答。

節目於2013年11月30日播出第300集，但有關方面已決定於2013年12月28日播映最後一集。\[1\]\[2\]\[3\]

## 背景

在節目情節中，Master
Joe（[游莨維飾](../Page/游莨維.md "wikilink")）為一名優秀發明家，他成功製造出多個[人工智能機械人](../Page/人工智能.md "wikilink")（Artificial
intelligence，簡稱AI），其中一個便是AI
Rabee'a（[楊洛婷飾](../Page/楊洛婷.md "wikilink")），專責照顧Master
Joe的起居飲食。每當小朋友遇上科學疑難，Master
Joe會傳送另外兩位AI執行任務，與小朋友一起跟老師做各種科學實驗，透過眾人的思考與實驗證明，幫助小朋友一步步拆解科學問題。

Master Joe幫助同學解答各種科學疑難，甚深歡迎，但引起另外一位神秘天才科學家Professor WHY（Y
Pro）羨慕與妒忌，於是提出各種科學問題挑戰Master
Joe。雙方更進行三場挑戰賽，最後Master Joe以二對一擊敗Y Pro，結果Y
Pro選擇閉關進修，但仍派出機械人幫助同學。Master Joe繼續調查Y Pro的身份與下落，而Y Pro則以 Master Joe粉絲
Ryan（[吳業坤飾](../Page/吳業坤.md "wikilink")）的身份出現，並用各種方法轉移調查視線，最後 Y Pro
終於以真面目與 Master Joe見面，表示會盡力爭取同學心目中的地位，繼續與 Master Joe 在科學範疇較量。

後來Master Joe與Y Pro的恩師發明了一套能量石，蘊藏豐富科學資源，恩師希望二人良性競爭，為小朋友帶來更豐富的科學知識，Master
Joe與Y Pro的鬥爭，似乎沒完沒了......

## 節目演變

  - 早期小朋友一遇到科學疑問，《MJ筆記》便會從天而降，小朋友在《MJ筆記》寫上科學疑問，Master
    Joe便會派出AI協助小朋友解決問題，但後期已沒有《MJ筆記》的出現。
  - 早期《MJ筆記》一出現，部分非主角的小朋友會馬上定格，但後期已沒有這情況再出現。
  - 早期每集內容只針對解決同學仔各種科學問題，到了節目中期，開始插入劇情，講述Master
    Joe與AI一些有趣的性格與相處方式，故事繼續發展至因資源不足，AI機件與程式不斷損耗卻得不到更新，並屢遭「外來惡意程式」破壞，原來是一位自稱Professor
    WHY的神秘人來挑戰Master Joe。

## 節目的結局

Master Joe、AI Rabee'a及Y-Pro三人受恩師邀請上太空進行研究工作。而一眾AI、Y Pro機器人留在地球繼續生活。

## 備註

  - 每集主持會到不同的中小學進行外景拍攝，也邀請到不同教師與科學專家解說實驗過程及各種科學原理。
  - 早期外景主持主要由《[放學ICU](../Page/放學ICU.md "wikilink")》主持接替演出，但自2009年《放學ICU》改革後，反而起用大量非兒童組藝員參與拍攝。
  - 可以用[電報機收看](../Page/電報機.md "wikilink")。

## 主持

自2009年起，劇情講述Master
Joe提升了眾AI的系統，新型AI各有獨特的性格與功能，同時也起用了新稱號。可是因為工作室資源不足，所以各AI的設計並不完美，性格有少許缺憾，間中亦會出現失控情況，不受主人Master
Joe所控制。

### Master Joe與AI小隊

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>性格</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/游莨維.md" title="wikilink">游莨維</a></strong></p></td>
<td><p><strong>Master Joe</strong><br />
(MJ)</p></td>
<td><p><strong>出色的科學家，製造多個AI協助進行科學研究</strong><br />
熱心幫助小朋友解答科學問題<br />
認識多位當教師的好朋友<br />
非常貪吃，以 AI Rabee'a 所說其食量比恐龍還要大<br />
一直進行Keep Fit計劃，但未能成功<br />
勝出挑戰賽後，獲邀接受《科學解碼》專訪<br />
在211集表示自己與Y Pro是同門師兄弟關係<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>AI Zeta<br />
(AI ζ)</p></td>
<td><p>Master Joe稱為最帥的AI，依Master Joe自己的樣子製造出來的AI<br />
性格平穩沉實，易被欺負<br />
首次出場曾被人懷疑是Master Joe自身假扮的<br />
被AI Rabee'a指為十分「奇怪」的AI<br />
沒有獲得其它AI認同是最帥的，一度感到失落</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/楊洛婷.md" title="wikilink">楊洛婷</a></strong></p></td>
<td><p><strong>AI之首<br />
AI Rabee'a</strong><br />
飲食健康專員<br />
AI潛能發掘計劃總指揮</p></td>
<td><p><strong>專責照顧Master Joe起居飲食的AI</strong><br />
於170集功能得到提升，換上新制服<br />
功能是AI之中曾經是最少的一位，損壞程度達99.999%<br />
經常自誇為最聰明最漂亮的AI<br />
非常喜歡購物<br />
體重最重的AI，因要大量資源傳送出外，故甚少獲派出外執行任務<br />
設有格價系統，用了三年才獲安裝防水裝置<br />
裝有「藝術家功能」，新畫作有「Never Give Up的Master Joe」<br />
編寫《世界AI公約》及《圖解Master Joe》</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/羅貫峰.md" title="wikilink">羅貫峰</a></p></td>
<td><p>「MJ特遣隊」<br />
「獵Y行動組」<br />
前外展隊長<br />
AI Alpha<br />
(AI α)<br />
（已離開節目）</p></td>
<td><p>功能裝置最齊全的AI<br />
性格好玩好動<br />
經常執勤出動的AI，Master Joe最得力AI之一<br />
外展隊長任務是觀察各AI的損壞程度<br />
非執勤期間行動緩慢，但一任務會加快行動<br />
已設裝置:<br />
尋人系統及衛星定位系統、短途飛行裝置，可以在空中飛行20秒、實驗時間加速系統：即時看到實驗結果、時光倒流裝置、穿透玻璃窗的功能、短暫隱身功能、千面易容功能等<br />
於163集獲升任為外展隊長</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/王少萍.md" title="wikilink">王少萍</a></p></td>
<td><p>「MJ特遣隊」<br />
「獵Y行動組」<br />
前外展隊長<br />
AI Jackie<br />
（已離開節目）</p></td>
<td><p>性格急進，輕易發脾氣，設有後備情緒系統<br />
擁有「廚神」功能但不識煮飯，能夠烹調多款美味菜式<br />
於172集獲升任為外展副隊長<br />
設有反跟蹤裝置及追蹤裝置<br />
200集前稱為AI β (AI Beta)，201集起改稱AI Jackie<br />
220集起為外展隊長</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陳佩思.md" title="wikilink">陳佩思</a></p></td>
<td><p>「獵Y行動組」<br />
AI Eta<br />
(AI η)<br />
（已離開節目）</p></td>
<td><p>性格慌張，自信不足<br />
曾通過單獨執行任務的考驗，自信心有所提升，但偶然仍有慌張的情況<br />
與AI α最投契<br />
主動更新情報認為AI So比AI ζ帥<br />
於186集獲得身份辨識裝置，可以辨識任何人的名字及生日<br />
於197集獲Master Joe安排上太空執行任務</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/沈卓盈.md" title="wikilink">沈卓盈</a></p></td>
<td><p>AI Iota<br />
(AI ι)</p></td>
<td><p>最漂亮AI之一<br />
性格較自我清高<br />
Master Joe指是AI Rabee'a之後第二漂亮的AI</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/麥皓兒.md" title="wikilink">麥皓兒</a></p></td>
<td><p>AI Joey<br />
</p></td>
<td><p>2011年出場的第三代AI<br />
性格天真活潑，幹勁十足<br />
好奇心極強，曾打開Professor WHY給Master Joe的盒子而被受控制</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/蕭徽勇.md" title="wikilink">蕭徽勇</a></p></td>
<td><p>AI Lamda<br />
(AI λ)</p></td>
<td><p>性格冒失，經常迷路<br />
變身後往往出現天一半地一半的情況</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/謝靜婷.md" title="wikilink">謝靜婷</a></p></td>
<td><p>AI Mu<br />
(AI μ)</p></td>
<td><p>由餘下的舊機件拼湊而成，行動說話十分緩慢</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/梁珈詠.md" title="wikilink">梁珈詠</a></p></td>
<td><p>AI Nu<br />
(AI ν)</p></td>
<td><p>2011年新出場AI，性格單純好動直接<br />
認為更新Database任務很沒趣<br />
喜歡看卡通片</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/何嘉裕.md" title="wikilink">何嘉裕</a></p></td>
<td><p>AI Pi<br />
(AI π)<br />
（已離開節目）</p></td>
<td><p>性格較小孩子氣</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/李霖恩.md" title="wikilink">李霖恩</a></p></td>
<td><p>AI Rho<br />
(AI ρ)</p></td>
<td><p>喜歡以數字分析及統計的AI<br />
執勤前必定預期完成任務的成功率<br />
經常被Master Joe用來測試髮型改動，但往往失敗收場</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/張秀文.md" title="wikilink">張秀文</a></p></td>
<td><p>「MJ特遣隊」<br />
外展隊長<br />
AI Sammi</p></td>
<td><p>2011年新出場AI<br />
喜歡自我陶醉<br />
配備「一秒鐘篩選情佈裝置」追查目標人物，其後裝置得到升級<br />
第276集升職為外展隊長</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/蓋世寶.md" title="wikilink">蓋世寶</a></p></td>
<td><p>AI Sigma<br />
(AI σ)</p></td>
<td><p>自誇為最聰明的AI，近乎驕傲自大</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/蘇晉霆.md" title="wikilink">蘇晉霆</a></p></td>
<td><p>AI So<br />
海洋事務專員</p></td>
<td><p>2011年新出場AI<br />
較喜愛獨來獨往，盡心盡力希望成為最優秀的AI<br />
獲AI η、AI θ認同為最帥的男AI，但Master Joe與AI ν卻不太認同<br />
獲Master Joe裝設AI格言程式，每天根據格言做事<br />
首位(AI Rabee'a 除外)沒有用希臘字母命名的AI</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/謝珊珊.md" title="wikilink">謝珊珊</a></p></td>
<td><p>前「獵Y行動組」<br />
AI Theta<br />
(AI θ)<br />
（已離開節目）</p></td>
<td><p>原為Master Joe的AI，於194集被發現為Y Pro的臥底<br />
現正式成為Y Pro特務連的成員<br />
參見 Professor WHY 科研特務連</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/趙希洛.md" title="wikilink">趙希洛</a></p></td>
<td><p>「MJ特遣隊」<br />
AI Candice</p></td>
<td><p>2011年新出場AI，性格甜美善良<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>AI Tau<br />
(AI τ)</p></td>
<td><p>設有中英雙語系統的AI<br />
有收集日常生活的英文單字的習慣</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/范彩兒.md" title="wikilink">范彩兒</a></p></td>
<td><p>AI Jenny<br />
（已離開節目）</p></td>
<td><p>2012年新出場AI，於201集起出場</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/周奕瑋.md" title="wikilink">周奕瑋</a></p></td>
<td><p>AI Jarvis</p></td>
<td><p>2012年新出場別注版AI，於202集起出場<br />
MJ工作室清潔大使<br />
於第269集中透露害怕Y-18</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李雪瑩.md" title="wikilink">李雪瑩</a></p></td>
<td><p>AI Crystal</p></td>
<td><p>2012年新出場AI，於205集起出場<br />
設有「實驗偵查裝置」，能自動探測正在做實驗的同學仔</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陳欣淘.md" title="wikilink">陳欣淘</a></p></td>
<td><p>AI Kerry</p></td>
<td><p>2012年新出場AI，於207集起出場<br />
MJ甜品專員，綽號：甜絲絲</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/黃建東.md" title="wikilink">黃建東</a></p></td>
<td><p>AI Derek</p></td>
<td><p>2012年新出場AI，於211集起出場<br />
喜歡研究奇怪小發明<br />
有智慧，但思慧古怪<br />
設有「音樂家功能」</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/梁麗翹.md" title="wikilink">梁麗翹</a></p></td>
<td><p>AI-Nicole</p></td>
<td><p>2012年新出場AI，於214集起出場<br />
性格單純、入世未深，遇見Y Pro機械人會容易緊張<br />
出產日期：2012年3月10日<br />
疑似喜歡Y-25(原因：第270集末有一鏡頭顯出AI-Nicole對Y-25有依依不捨的眼神)</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### Professor WHY 科研特務連

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>性格</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/吳業坤.md" title="wikilink">吳業坤</a></strong></p></td>
<td><p><strong>Professor WHY</strong><br />
(Y Pro)</p></td>
<td><p><strong>Master Joe天敵，多次現身挑戰Master Joe</strong><br />
166集起出場的神秘人物<br />
對科學充滿熱誠，非常執著<br />
造型浮誇，身穿螢光青色外套，髮型凌亂斑白<br />
喜歡音樂<br />
於176集挑戰賽被Master Joe擊敗後，閉關進修科學知識<br />
於186集以Master Joe及其AI的「粉絲」Ryan身份出現，隱藏身份<br />
於第189集透過Y 25說已用真正面目出現<br />
設有電話式科學疑問感應系統<br />
經常環遊世界各地，研究及推動環保科學<br />
於第196集正式用真正面目出現<br />
先後於206、210集以Y Pro身份協助同學，深受歡迎<br />
211集情節顯示Y Pro與Master Joe是同門師兄弟關係<br />
正與Master Joe爭奪科學能量石<br />
於初期未知道真面目，配音員為<a href="../Page/陳永信.md" title="wikilink">陳永信</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>超級粉絲Ryan</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陳國峰.md" title="wikilink">陳國峰</a></p></td>
<td><p>Y Captain<br />
(Space Captain)</p></td>
<td><p>科研特務連隊長<br />
忠心熱血，氣勢凌人，但有時過份執著<br />
於197集指 Y Pro將會派他到宇宙執行任務</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/黃耀煌.md" title="wikilink">黃耀煌</a></p></td>
<td><p>Y-08</p></td>
<td><p>性格較羞澀<br />
203集起出場<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/駱胤鳴.md" title="wikilink">駱胤鳴</a></p></td>
<td><p>Y-18</p></td>
<td><p>表面和善，內在性格有時不一<br />
擅長彈結他唱歌<br />
喜歡音樂<br />
喜歡AI Jarvis</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/羅孝勇.md" title="wikilink">羅孝勇</a></p></td>
<td><p>Y-25</p></td>
<td><p>手上的資料庫有隱藏功能<br />
曾經被懷疑是Y Pro.<br />
人類的身份是 Mr. Sheldon</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Mr Sheldon</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李興華(藝員).md" title="wikilink">李興華</a></p></td>
<td><p>Y-28</p></td>
<td><p>Y Pro最聰明的手下<br />
能巧妙避開AI追蹤<br />
有紳士風度，大方有禮，略帶囂張<br />
對Y Pro忠肝義膽</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/吳雲甫.md" title="wikilink">吳雲甫</a></p></td>
<td><p>Y-38</p></td>
<td><p>和平大使，專責緩和與MJ小隊的關係<br />
204集起出場</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/趙希洛.md" title="wikilink">趙希洛</a></p></td>
<td><p>Y-48</p></td>
<td><p>Y Pro首個出場的手下，系統抄襲至AI Candice<br />
性格沉默高傲，拒人千里<br />
曾假扮AI Candice欺騙眾人</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陳偉洪.md" title="wikilink">陳偉洪</a></p></td>
<td><p>Y-58</p></td>
<td><p>207集起出場<br />
Y Pro甜品專員，綽號：甜爺爺</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/潘曉彤.md" title="wikilink">潘曉彤</a></p></td>
<td><p>Y-SB<br />
(Y So Beautiful)</p></td>
<td><p>208集起出場<br />
Y Pro.的儀容及外觀管理專員<br />
出產日期：2012年2月9日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/謝珊珊.md" title="wikilink">謝珊珊</a></p></td>
<td><p>Y Theta<br />
(Y-θ)<br />
（已離開節目）</p></td>
<td><p>原為Master Joe的AI，於194集被發現為Y Pro的臥底<br />
於197集起為Y Pro特務連的成員，外派小隊的指揮官<br />
性格樂天好玩<br />
喜歡音樂，設有「音樂家功能」，創作了新歌「Fat Fat Master Joe」，雖得到眾AI及同學支持，但Master Joe不認同<br />
設有「Post王」功能，經常耍帥Chok樣<br />
新設無障礙動物讀心術<br />
非常認同AI So為最帥的AI，期待與AI So一起執行任務<br />
曾在AI小隊期望獲升職為隊長<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/林秀怡.md" title="wikilink">林秀怡</a></p></td>
<td><p>Y-Zero</p></td>
<td><p>第273集首次登場<br />
環保大使，是Y Pro以最輕物料製成的新機械人<br />
經常自行啟動休眠模式以節省電力</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/魏焌皓.md" title="wikilink">魏焌皓</a></p></td>
<td><p>Y-SS</p></td>
<td><p>第278集首次登場<br />
Y Pro的健康管理專員，所以常常利用舉啞鈴檢查手部機件<br />
為目前最帥的Y Pro機械人<br />
性格外冷內熱，表情不多</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 其他角色

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>性格</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>／</p></td>
<td><p>恩師</p></td>
<td><p>211集Master Joe口述人物<br />
為Master Joe與Y Pro同門恩師<br />
超過三千名學生，分佈世界各地<br />
發明了能量石，蘊藏豐富科學資料<br />
希望Master Joe與Y Pro良性競爭</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>／</p></td>
<td><p>大師兄</p></td>
<td><p>科學出版刊物《科學解碼》總編輯<br />
記者Miu曾在178集提及的人物</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/高可慧.md" title="wikilink">高可慧</a></p></td>
<td><p>記者Miu<br />
（已離開節目）</p></td>
<td><p>科學出版刊物《科學解碼》記者，對科學知識認知不少<br />
第177集出場人物<br />
第177、178集專訪Master Joe及AI<br />
第188集專訪 Y 18，並得到線報發現 Y Pro身份<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>Agent L</p></td>
<td><p>恩師製造的機械人，SIB(科學調查科)隊員<br />
性格嚴謹正直<br />
任務：負責記錄各人的工作情況，只會聽從恩師的指令</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/譚坤倫.md" title="wikilink">譚坤倫</a></p></td>
<td><p>記者Alan/Agent A</p></td>
<td><p>恩師製造的機械人，SIB(科學調查科)隊員<br />
暗藏身份為科學出版刊物《科學解碼》記者<br />
第237集首次出場</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/林穎彤.md" title="wikilink">林穎彤</a></p></td>
<td><p>記者Bella<br />
</p></td>
<td><p>科學出版刊物《科學解碼》記者<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

2009年前AI所用的稱號

  - [羅貫峰](../Page/羅貫峰.md "wikilink")/[蓋世寶](../Page/蓋世寶.md "wikilink")/[謝珊珊](../Page/謝珊珊.md "wikilink")/[高可慧](../Page/高可慧.md "wikilink")
    飾 AI II
  - [王少萍](../Page/王少萍.md "wikilink")/[謝珊珊](../Page/謝珊珊.md "wikilink")/[蕭徽勇](../Page/蕭徽勇.md "wikilink")/[陳佩思](../Page/陳佩思.md "wikilink")/[鄭瑩瑩](../Page/鄭瑩瑩.md "wikilink")
    飾 AI III
  - [沈卓盈](../Page/沈卓盈.md "wikilink")/[蓋世寶](../Page/蓋世寶.md "wikilink")/[蕭徽勇](../Page/蕭徽勇.md "wikilink")
    飾 AI IV
  - [許文翹](../Page/許文翹.md "wikilink")/[陳佩思飾](../Page/陳佩思.md "wikilink")
    AI V
  - [謝珊珊](../Page/謝珊珊.md "wikilink")/[蕭徽勇](../Page/蕭徽勇.md "wikilink")/[何嘉裕](../Page/何嘉裕.md "wikilink")
    飾 AI VI
  - [李霖恩](../Page/李霖恩.md "wikilink") 飾 AI P

## 每集主題

### 2008年

  - 第01集：水面張力
  - 第02集：
  - 第03集：
  - 第04集：無形的[風](../Page/風.md "wikilink")
  - 第05集：
  - 第06集：日月如[鐘](../Page/鐘.md "wikilink")
  - 第07集：
  - 第08集：[槓桿原理](../Page/槓桿原理.md "wikilink")
  - 第09集：[氣流運動](../Page/氣流.md "wikilink")
  - 第10集：[水的毛細現象](../Page/水.md "wikilink")
  - 第11集：微小世界
  - 第12集：鏡子魔法箱
  - 第13集：[電從哪裏來](../Page/電.md "wikilink")
  - 第14集：認識[太陽能](../Page/太陽.md "wikilink")
  - 第15集：[混沌理論](../Page/混沌理論.md "wikilink")
  - 第16集：過濾
  - 第17集：動力火箭
  - 第18集：輪子的功用(1)
  - 第19集：顏色
  - 第20集：
  - 第21集：
  - 第22集：
  - 第23集：
  - 第24集：
  - 第25集：
  - 第26集：
  - 第27集：
  - 第28集：
  - 第29集：
  - 第30集：
  - 第31集：
  - 第32集：環保
  - 第33集：潛水艇
  - 第34集：運動的科學
  - 第35集：再造紙
  - 第36集：傾斜與重心
  - 第37集：酸和鹼
  - 第38集：視覺的謊言
  - 第39集：鐵人競賽
  - 第40集：能量轉換
  - 第41集：靜電
  - 第42集：認識紫外線
  - 第43集：[地震](../Page/地震.md "wikilink")
  - 第44集：機械人

### 2009年

  - 第45集：氣候的變化
  - 第46集：循環再用
  - 第47集：冰晶
  - 第48集：發掘文物
  - 第49集：神奇的紙
  - 第50集：望遠鏡
  - 第51集：蒸發了的水到哪裡去
  - 第52集：大氣壓力
  - 第53集：火箭
  - 第54集：地心吸力
  - 第55集：蠟燭
  - 第56集：化學反應
  - 第57集：過山車令人興奮的來源
  - 第58集：齒輪
  - 第59集：颱風的成因
  - 第60集：風力發現
  - 第61集：人類的呼吸
  - 第62集：認識細菌
  - 第63集：溫室的結構
  - 第64集：物質的形態
  - 第65集：人類的骨骼和肌肉
  - 第66集：均衡飲食
  - 第67集：運動衣著的重要
  - 第68集：物質分解
  - 第69集：建築的力學
  - 第70集：水的壓力
  - 第71集：[日蝕](../Page/日蝕.md "wikilink")
  - 第72集：熱的膨脹
  - 第73集：為甚麼船能行駛
  - 第74集：[浮力與比重](../Page/浮力.md "wikilink")
  - 第75集：蔬果發電
  - 第76集：壓縮空氣的力量
  - 第77集：物體的[慣性](../Page/慣性.md "wikilink")
  - 第78集：[摩擦力](../Page/摩擦力.md "wikilink")
  - 第79集：不自覺的身體
  - 第80集：空氣阻力
  - 第81集：秘密信息
  - 第82集：[氣壓](../Page/氣壓.md "wikilink")
  - 第83集：[月亮](../Page/月亮.md "wikilink")
  - 第84集：[二氧化碳](../Page/二氧化碳.md "wikilink")
  - 第85集：飲食的科學
  - 第86集：飛機及飛行原理
  - 第87集：科學魔術
  - 第88集：水的對流
  - 第89集：空氣的流動
  - 第90集：光的折射
  - 第91集：科學遊戲
  - 第92集：[虹吸現象](../Page/虹吸現象.md "wikilink")
  - 第93集：[氫氣](../Page/氫氣.md "wikilink")
  - 第94集：浮和沉
  - 第95集：玩具的科學

### 2010年

  - 第96集：穩固的結構
  - 第97集：[光纖](../Page/光纖.md "wikilink")
  - 第98集：智能家居
  - 第99集：[靜電](../Page/靜電.md "wikilink")
  - 第100集：新年的科學
  - 第101集：[紅外線](../Page/紅外線.md "wikilink")
  - 第102集：光的[反射](../Page/反射.md "wikilink")
  - 第103集：大氣壓強與水
  - 第104集：[磁鐵和](../Page/磁鐵.md "wikilink")[磁場](../Page/磁場.md "wikilink")
  - 第105集：奇妙的水
  - 第106集：能量轉換
  - 第107集：[動畫](../Page/動畫.md "wikilink")
  - 第108集：水的科學
  - 第109集：轉動的[摩天輪](../Page/摩天輪.md "wikilink")
  - 第110集：物體的[重心](../Page/重心.md "wikilink")
  - 第111集：樂器
  - 第112集：生活中的科學
  - 第113集：[雲](../Page/雲.md "wikilink")
  - 第114集：噴霧的科學
  - 第115集：高、低氣壓
  - 第116集：蠟燭的科學
  - 第117集：水的特性
  - 第118集：[視覺的錯覺](../Page/視覺.md "wikilink")
  - 第119集：牛頓第三運動定律
  - 第120集：認識[摩擦力](../Page/摩擦力.md "wikilink")
  - 第121集：液體的內聚力與附著力
  - 第122集：[影子](../Page/影子.md "wikilink")
  - 第123集：火山爆發
  - 第124集：熱的傳遞
  - 第125集：清潔的科學
  - 第126集：水的滲透
  - 第127集：壓強分散
  - 第128集：雞蛋的科學
  - 第129集：[磁浮列車](../Page/磁浮列車.md "wikilink")
  - 第130集：[槓桿原理](../Page/槓桿原理.md "wikilink")
  - 第131集：除塵紙的原理（靜電）
  - 第132集：空氣特性
  - 第133集：[能量](../Page/能量.md "wikilink")
  - 第134集：秘密訊息（隱形墨水）
  - 第135集：太陽的秘密
  - 第136集：[行星](../Page/行星.md "wikilink")
  - 第137集：[宇宙的秘密](../Page/宇宙.md "wikilink")（恆星與黑洞）
  - 第138集：[電能](../Page/電能.md "wikilink")
  - 第139集：[浮力](../Page/浮力.md "wikilink")
  - 第140集：人體結構（肺活量、流汗、食物消化）
  - 第141集：[重力](../Page/重力.md "wikilink")
  - 第142集：[霧](../Page/霧.md "wikilink")
  - 第143集：汽車的原理
  - 第144集：聲音的傳遞
  - 第145集：滑輪
  - 第146集：[圓周運動](../Page/圓周運動.md "wikilink")
  - 第147集：冷與熱

### 2011年

  - 第148集：[冰的](../Page/冰.md "wikilink")[熔點](../Page/熔點.md "wikilink")
  - 第149集：紙火鍋
  - 第150集：[醋](../Page/醋.md "wikilink")
  - 第151集：[燃燒](../Page/燃燒.md "wikilink")
  - 第152集：魔術與科學
  - 第153集：大氣壓強與虹吸現象
  - 第154集：[眼睛看世界](../Page/眼睛.md "wikilink")
  - 第155集：[乾冰的科學](../Page/乾冰.md "wikilink")
  - 第156集：[刺激與](../Page/刺激.md "wikilink")[反應](../Page/反應.md "wikilink")
  - 第157集：拉鍊的科學 + [香港科學園](../Page/香港科學園.md "wikilink") -虛擬滑翔機
  - 第158集：[油與](../Page/油.md "wikilink")[脂肪](../Page/脂肪.md "wikilink") +
    [香港科學園](../Page/香港科學園.md "wikilink") -腦力集中營
  - 第159集：[動能與](../Page/動能.md "wikilink")[位能](../Page/位能.md "wikilink")
    + [香港科學園](../Page/香港科學園.md "wikilink") -互動歷奇
  - 第160集：[光學幻象](../Page/光學.md "wikilink")（折射與反射）+
    [香港科學園](../Page/香港科學園.md "wikilink") -發電舞動台
  - 第161集：[顏色的科學](../Page/顏色.md "wikilink") +
    [香港科學園](../Page/香港科學園.md "wikilink") -夢幻音樂氈
  - 第162集：[檸檬之科學](../Page/檸檬.md "wikilink")
  - 第163集：[鹽的科學](../Page/鹽.md "wikilink") +
    [香港科學園](../Page/香港科學園.md "wikilink") -壓力彈球
  - 第164集：[月亮之謎](../Page/月亮.md "wikilink")
  - 第165集：[地震和](../Page/地震.md "wikilink")[海嘯](../Page/海嘯.md "wikilink")
  - 第166集：交通燈的科學 (Y Pro現身)
  - 第167集：[蛋糕的科學](../Page/蛋糕.md "wikilink")
  - 第168集：平衝遊戲
  - 第169集：[電的科學](../Page/電.md "wikilink") 及
    [香港科學館](../Page/香港科學館.md "wikilink")[愛因斯坦展覽](../Page/愛因斯坦.md "wikilink")
  - 第170集：[船的科學](../Page/船.md "wikilink") +
    [光電效應與](../Page/光電效應.md "wikilink")[布朗運動](../Page/布朗運動.md "wikilink")
  - 第171集：壓強與浮力 + [狹義相對論](../Page/狹義相對論.md "wikilink") （科學任務）
  - 第172集：科學小煮意（[溫泉蛋與](../Page/溫泉蛋.md "wikilink")[果凍](../Page/果凍.md "wikilink")）+
    [廣義相對論](../Page/廣義相對論.md "wikilink")
  - 第173集：Y Pro.的挑戰書（大氣壓強）+ [香港科學館環保廊展覽](../Page/香港科學館.md "wikilink")
  - 第174集：MJ VS Y Pro. Round
    1挑戰賽（[電與](../Page/電.md "wikilink")[磁的科學](../Page/磁.md "wikilink")）
  - 第175集：MJ VS Y Pro. Round 2挑戰賽（[酸雨](../Page/酸雨.md "wikilink")、臭氧洞）+
    [香港科學館環保廊展覽](../Page/香港科學館.md "wikilink")
  - 第176集：MJ VS Y Pro. 最後對決（保護玻璃之心）
  - 第177集：吸水大法
  - 第178集：紙張[纖維](../Page/纖維.md "wikilink") +
    [香港科學館環保廊展覽](../Page/香港科學館.md "wikilink")
  - 第179集：科學嘉年華 + [香港科學館環保廊展覽](../Page/香港科學館.md "wikilink")
  - 第180集：[形狀大學問](../Page/形狀.md "wikilink")
  - 第181集：古代戰略科學 + [香港科學館環保廊展覽](../Page/香港科學館.md "wikilink")
  - 第182集：水壓的力量
  - 第183集：打破視覺謊言 + [香港科學館環保廊展覽](../Page/香港科學館.md "wikilink")
  - 第184集：突破極限 + [香港科學館南極展覽](../Page/香港科學館.md "wikilink")
  - 第185集：一飛沖天 + [香港科學館耕作展覽](../Page/香港科學館.md "wikilink")
  - 第186集：奇妙浮沉子
  - 第187集：風起雲湧 + [香港天文台](../Page/香港天文台.md "wikilink")
  - 第188集：Singing in the rain + [香港天文台](../Page/香港天文台.md "wikilink")
  - 第189集：光學原理 + [香港天文台](../Page/香港天文台.md "wikilink")
  - 第190集：最強浴劑 + [香港天文台](../Page/香港天文台.md "wikilink")
  - 第191集：視覺特技 + [香港天文台](../Page/香港天文台.md "wikilink")
  - 第192集：牛頓運動三大定律 + [香港天文台](../Page/香港天文台.md "wikilink")
  - 第193集：靜電。啟動
  - 第194集：保溫大行動 + [香港太空館](../Page/香港太空館.md "wikilink")
  - 第195集：從容倒立 Vs. 科學Matching Game +
    [香港太空館](../Page/香港太空館.md "wikilink")
  - 第196集：解開Y Pro身份之謎
  - 第197集：浩瀚的宇宙 + [香港太空館](../Page/香港太空館.md "wikilink")
  - 第198集：科學的奧妙藝術
  - 第199集：科學小煮意（聖誕篇）+ [香港太空館](../Page/香港太空館.md "wikilink")
  - 第200集：科學表演

### 2012年

  - 第201集：與阿基米德做朋友 + [香港太空館](../Page/香港太空館.md "wikilink")
  - 第202集：輕鬆清潔有妙法 + [香港太空館](../Page/香港太空館.md "wikilink")
  - 第203集：行運一條龍
  - 第204集：科學小把戲 + [香港太空館](../Page/香港太空館.md "wikilink")
  - 第205集：肥皂世界 + [香港太空館](../Page/香港太空館.md "wikilink")
  - 第206集：Y Pro又來了 + [香港海洋公園](../Page/香港海洋公園.md "wikilink")
  - 第207集：甜味鬥一番 + [香港海洋公園](../Page/香港海洋公園.md "wikilink")
  - 第208集：淨化渾水 + [香港科學館](../Page/香港科學館.md "wikilink")
  - 第209集：MJ、Y Pro.玩轉舞台 + [香港海洋公園](../Page/香港海洋公園.md "wikilink")
  - 第210集：Y Pro.再三來了 (槓桿原理) + [香港海洋公園](../Page/香港海洋公園.md "wikilink")
  - 第211集：奇幻電「源」
  - 第212集：風中奇「源」
  - 第213集：氣勢用不「源」
  - 第214集：光「源」魔法
  - 第215集：火「源」
  - 第216集：生命之「源」
  - 第217集：聲「源」
  - 第218集：救救地球
  - 第219集：色識相關
  - 第220集：太陽消失了
  - 第221集：科學動物園
  - 第222集：那些年，一起玩過的玩具
  - 第223集：科學小玩意
  - 第224集：堅強的雞蛋\[4\]
  - 第225集：恩師的禮物？
  - 第226集：人體的結構
  - 第227集：人能受多少刺激？
  - 第228集：食物嘉年華
  - 第229集：科學探案
  - 第230集：小小科學電影
  - 第231集：MJ工作室軼事
  - 第232集：「科學解碼」邀請賽\[5\]
  - 第233集：專訪Y Pro
  - 第234集：環保科學
  - 第235集：一個硬幣成就一個夢想
  - 第236集：科學闖蕩 + [香港科學園](../Page/香港科學園.md "wikilink")
  - 第237集：科學微電影
  - 第238集：科學導賞團
  - 第239集：傳統玩意
  - 第240集：《科學解碼》運動會
  - 第241集：相聚太陽館 + [太陽館](../Page/太陽館.md "wikilink")
  - 第242集：清潔特工隊
  - 第243集：秘密突擊訓練
  - 第244集：火山爆發了
  - 第245集：誰能被溶解？
  - 第246集：科學雜技團
  - 第247集：鉛筆奇案錄
  - 第248集：化學作用
  - 第249集：攤位遊戲科學
  - 第250集：相聚鏡子裡的世界 + [香港科學館](../Page/香港科學館.md "wikilink")
  - 第251集：聖誕嘉年華
  - 第252集：冬天的科學

### 2013年

  - 第253集：MJ消失了
  - 第254集：尋找MJ的故事
  - 第255集：真相大白
  - 第256集：新年科學嘉年華
  - 第257集：大掃除行動
  - 第258集：科學慶新春
  - 第259集：科學時間之旅
  - 第260集：元宵佳節的科學
  - 第261集：恩師的考驗
  - 第262集：視覺錯覺
  - 第263集：科學起動跑
  - 第264集：眼見未為實
  - 第265集：科學新計劃
  - 第266集：我最喜愛AI或機械人選舉
  - 第267集：科學食堂
  - 第268集：才藝嘉年華
  - 第269集：逃避現實
  - 第270集：AI的考驗
  - 第271集：力的表現
  - 第272集：物質的變化
  - 第273集：Y-Zero登場
  - 第274集：分析Y Pro的專長及弱點
  - 第275集：「我最喜愛AI/機械人選舉」結果公佈
  - 第276集：資料外洩了？
  - 第277集：雞蛋與檸檬
  - 第278集：重心的藝術
  - 第279集：搗蛋的Y-18
  - 第280集：空氣的特性
  - 第281集：「紙」上談科學
  - 第282集：恩師的考驗
  - 第283集：藝術的科學
  - 第284集：空氣的實驗\[6\]
  - 第285集：空氣的「吸力」
  - 第286集：空氣的阻力
  - 第287集：水的附著力
  - 第288集：磁力小遊戲
  - 第289集：兩雄對決
  - 第290集：人體的奧秘
  - 第291集：蠟燭的科學
  - 第292集：摩擦力
  - 第293集：挑戰賽第三回合（重心）
  - 第294集：攤位遊戲的科學
  - 第295集：挑戰賽最終回
  - 第296集：水的遊戲
  - 第297集：Y Pro藝術展
  - 第298集：訪問套口風（保暖）
  - 第299集：海陸空大作戰
  - 第300集：第300次出動
  - 第301集：太空計劃
  - 第302集：冬天的科學
  - 第303集：聖誕的科學
  - 第304集：眼看未為真

## 註釋

## 外部連結

  - [無綫電視節目網頁 - 問問Master
    Joe](http://programme.tvb.com/kids/askmasterjoe)
  - [MyTV《問問Master
    Joe》重溫](https://web.archive.org/web/20090216084115/http://mytv.tvb.com/kids/askmasterjoe)

## 電視節目的變遷

[Category:香港兒童節目](../Category/香港兒童節目.md "wikilink")
[Category:無綫電視兒童節目](../Category/無綫電視兒童節目.md "wikilink")
[Category:2008年無綫電視節目](../Category/2008年無綫電視節目.md "wikilink")
[Category:2009年無綫電視節目](../Category/2009年無綫電視節目.md "wikilink")
[Category:2010年無綫電視節目](../Category/2010年無綫電視節目.md "wikilink")
[Category:2011年無綫電視節目](../Category/2011年無綫電視節目.md "wikilink")
[Category:2012年無綫電視節目](../Category/2012年無綫電視節目.md "wikilink")
[Category:2013年無綫電視節目](../Category/2013年無綫電視節目.md "wikilink")

1.  [游莨維於11月15日下午3時48分發出之微博](http://weibo.com/masterjoe?topnav=1&wvr=5&topsug=1#!/p/1005051733729322/weibo?from=page_100505&mod=TAB#place)
2.  [「Master
    Joe」游莨維升呢為人父　倒數3個月迎接BB](http://www.singtao.ca/toronto/1644469/2017-04-01/post-%E3%80%8Cmaster-joe%E3%80%8D%E6%B8%B8%E8%8E%A8%E7%B6%AD%E5%8D%87%E5%91%A2%E7%82%BA%E4%BA%BA%E7%88%B6%E3%80%80%E5%80%92%E6%95%B83%E5%80%8B%E6%9C%88%E8%BF%8E%E6%8E%A5bb/?variant=zh-hk?fromG=1)
3.  [游莨維工潮表態未遭雪藏](http://news.singtao.ca/toronto/2013-04-07/entertainment1365314129d4437591.html)
4.  本集於2012年6月16日播出，但由於播映[神舟九號升空的相關新聞](../Page/神舟九號.md "wikilink")，本集順延至16:50-17:20播出。
5.  本集於2012年8月11日播出，但由於16:00-17:35播映《全港歡迎[神舟九號載人航天代表團大匯演](../Page/神舟九號.md "wikilink")》，本集提早至13:15-13:45播出。
6.  本集於2013年8月10日播出，但由於13:15-17:30播映《屈臣氏FIVB世界女排大獎賽 -
    香港2013》，本集提早至10:15-10:45播出。